美助理防長點名習近平及中共：美國必要時將與中國對抗競爭

美助理防長點名習近平及中共：美國必要時將與中國對抗競爭

美國助理國防部長薛瑞福在American Enterprise Institute發表演說。AEI影片截圖

繼美國中央情報局官員科林斯稱中美冷戰，美國國防部助理部長薛瑞福（Randall Schriver）周二表示，中國在印太地區的作為，與美國推動自由開放印太地區目標背道而馳。他說，美國在必要時將與中國對抗（confront）、競爭（compete）。

負責亞太事務的美國國防部助理部長薛瑞福，周二在華盛頓的美國企業研究所（American Enterprise Institute, AEI）就美國的東南亞政策發表演講時作出上述表示。他說，美國在東南亞地區已經作出大量努力，有信心在印太地區正在演變中的長期競爭居於有利地位。

《美國之音》報道，薛瑞福指，儘管美國的策略並不針對任何國家，不過，「毫無疑問的是，中國許多行為已證明，他們的目標與美國促進自由開放印太地區的目標背道而馳」。他說，要中國領袖習近平及中國共產黨了解，美國在必要時將與中國對抗、競爭。

報道引述薛瑞福說：「我們尋求同北京建立一個積極、以結果為導向的軍事安全關系。不過，習近平主席及中國共產黨需要了了解的是，儘管我們在彼此利益一致的地方尋求合作，不過我們也將在必要時對抗和競爭」。

至於美國如何與中國對抗，薛瑞福舉例說，美國取消中國參加環太平洋多國軍事演習就是一個方式。美國資深官員明白告訴中方，取消邀請的原因，與中國在南中國海進行軍事部署、違反習近平2015年訪美時對奧巴馬總統的承諾有關。

《美國之音》引述薛瑞福稱，美國將持續在東南亞地區尋求更多伙伴，強化海洋安全合作，確保區域航行自由得以維護。他說，未來人們將可以看到美國在地區的自由航行活動持續進行，也會有更多國家加入美國的行列，就算不直接對一些島礁作出「12海里挑戰」，但只要能在南中國海活動就非常重要，因為中國以其「九段線」主張，對整個南中國海宣示主權。

另外，美國國會近日通過《2019財年國防授權法》涉及台灣條文，薛瑞福表示，法案通過沒多久，國防部還在審視涉及台灣的條款內容。他說，如果是表達「國會意見」，國防部會「認知」（acknowledge）這是國會關注的焦點，而美國國會一向對台灣非常支持。他並提到，有關條文中，提到美國海軍醫院船訪問台灣及高層將領互訪，認為這些都符合《台灣關係法》的規範及美台現有關係的精神，因此，國防部會仔細研讀條文的性質再做相應處理。

美國國會已將參眾兩院通過的《2019財年國防授權法》轉交白宮，正待總統特朗普簽署生效。當中的涉及台灣條文表達「國會意見」，認為美國應加強與台灣的安全合作關係，擴大人道救援及災難救助活動的合作，並支持美國海軍人道使命醫院船訪台等。中國外交部發言人早前表示，對這部草案有關條款表示強烈不滿和堅決反對。

上月中，薛瑞福參加另一個研討會時，回答記者問及美國未來是否有計劃派航空母艦穿越台灣海峽，他稱不能評論未來的計劃，但指台灣海峽是國際水域，美國軍艦有權利通過。